人類文明的第一次突破 由西方的分裂開始

也許，這個題目對年輕一代實在沒啥意義

不過，對我這種五十歲的老教授

它可是意義重大

還記得80年代中期

我初次出國

到美國留學

去的是偏遠的阿拉巴馬州小鎮奧本AUBURN

我被帶到一個當地叫Super Food的超級市場

其實在當地，這一家還算是小的

可是我站在那對我而言

根本是滿山滿谷的商品跟食物面前

對我這個已經是來自「亞洲四小龍」的台灣人而言

還是嚇得我下巴都要掉下來

我所看到的

就是歷史學家口中的大分歧（The Great Divergence）

那一年

台灣跟美國人的所得差距幾乎是三倍

中國跟美國是十五倍

印度跟英國是十二倍

在西元1500年之前

東方人的所得一直都是高於歐美的西方人

可是隨著工業革命

差距越拉越大

二次大戰之後

都西方所得差異幾乎都在數十倍左右

「光輝歲月」的背景卻是架空歷史(Alternative History)的八十年代, 架空歷史裡有所謂分歧點(Point of divergence)的概念, 就是說, 因為某一個事情發生和現實不同, 而導致了在某點開始, 產生了和現實不同的轉變.

同樣是八十年代, 「雖然貧窮」後面的部份基本上全部消失了. 集會還是非法, 租務沒有管制, 廉政公署變成只懂針對基層欺負, 產業變得單一化, 政府的心態就完全是「殖民地政府」心態. 只把香港當成宗主國的附屬品, 除了服務自己的宗主國的最大利益外不作任何他想.

當香港人只被視為運作香港, 可有可無的零件, 而不是有血有肉有文化的群體時. 再不斷的透過控制立法, 使事情變得能輕易進行, 結果政府的權力越來越大, 三權不再分立, 互相配呎不斷保障財團的各種利益, 市民的權利和保障自己的能力, 一天比一天減少.

標題 Re: [疑問] 中國無法工業革命是必然的嗎?
時間 Sun Sep 9 10:25:23 2012
───────────────────────────────────────

※ 引述《leom1a210343 (小黃)》之銘言：
: 小弟國中史地程度的認知中@@
: 工業革命是在殖民主義的前提之下
: 而且資本主義 科學科技技術等等都要有一定的程度
: 加上國家間的競爭???

上述的論述都的問題都是, 把很多事情都假設是「某某事去到了某程度
就會導致甚麼發生」.

首先, 就舉殖民主義導致新的市場和資源來源來說, 中華並非沒有相似
的情況. 其中可以留意的就是木材的來源. 傳統中華的房屋需要有大棟
樑, 因此, 建設這些房屋, 需要有巨大和充足供應的木材, 而能夠弄成
巨樑的巨樹, 並不是短期就可以種出來的.

所以中華的發展, 隨著發展, 林木覆蓋會不斷減少. 而當一個地方已經
無法再供應時, 經濟上唯有再向外圍發展. 這種模型「由外圍地方向經
濟中心輸入資源」, 在中華一樣是成立的. 而且裡面涉及的一樣有很多
工業技術, 鋸木, 以省的距離運送巨大木材, 這些事情也一樣不簡單.

假設發生工業革命的是中華而不是歐洲, 我們又可否說, 中華是因為有
「樹木資源枯乾, 林木貿易需要」的前提下, 產生了工業革命? 假設中
華產生了工業革命, 這個理由好像又能說得通了, 但因為沒有, 所以根
本說不通.

新近甚至有學者認為, 工業革命是源自中古時代, 印刷術導致的「標準
製程」概念才是工業革命的遠因. 也就是這種論述, 差不多是可以把任
何一個在工業革命前發生的事情都說是原因, 而我們又不能否認, 當中
每一個概念在工業革命都是不可或缺的.

工業革命的起因這個問題, 去到今天還是爭論最烈的題材之一, 連英國
人自己也沒有辦法合理解釋為何他們有工業革命, 就更不可能以此去找
出為何中華沒有. 重點不在於工業革命, 而是在工業革命之前很多不同
的大變, 例如宗教革命, 文藝復興, 大航海時代, 這些東西每一個都問
一次, 我們都會得出相同的問題: 「為何中華沒有ＸＸＸＸ? 是否不可
能有ＸＸＸＸ? 」

所以談工業革命是跳了太多步, 我們不應去假設任何沒發生的事情, 而
應該倒轉觀察, 有甚麼事情是已發生的, 而這些已發生的事情, 代表了
甚麼現象和運作邏輯. 我覺得有幾種事情都值得參考.

1. 遷界令
2. 鄭和下西洋
3. 清朝廢除銀票
4. 臺灣棄疏留

--
※ 發信站: 批踢踢實業坊()

→ ssarc:官方封閉保守，只允許官方出海，不鼓勵甚至禁止百姓出海
→ ssarc:平穩安定為大前提，熱鬧動盪、官方無法掌握的風氣則否定
→ analysis0813:臺灣棄留疏←糾正一下

標題 Re: [疑問] 為什麼日本韓國一開始沒有創造出自己的 …
時間 Wed Dec 31 12:25:12 2008
───────────────────────────────────────

※ 引述《gusuxu ()》之銘言：
: ※ 引述《MilchFlasche (實踐才能發光)》之銘言：
: : 還是拿別人的文字來改著用吧！（或者是借用別人文字的精神、概念仿製）
: : 文字的傳播搞不好是全世界最早的「開放原始碼」運動
: 文字怎麼會不是文明必需的東西呢﹖我想當一個社會發展到一定階段﹐肯定會產生
: 記錄信息的需求﹐自然會想到要發明文字。像韓國這樣的國家還好說﹐和中國同在
: 一片大陸﹐漢字被發明後就應該就及時地傳了過去。而日本隻是一個孤島﹐漢字直到
: 3世紀末才傳過去。那麼在此之前日本人就不需要發明一種文字來記錄信息嗎﹖

比起甚麼兩河流域三千年, 人類的存在根本就不是六千年前從火星移
民過來的, 現代的人類存在了在這地球上至少五十萬年.

如果你認為人類的文明是席德梅爾式的累積科技點數會發展科技, 那
你想想這五十萬年在發生甚麼事? 就算一年只累積一點科技, 五十萬
年都會有五十萬點了.

人類並不像文明帝國那樣, 突然在六千年前有一天突然全世界的文明
覺醒了, 然後在同一條起跑線上累積科技點數. 而是有些偶然的點產
生了文明, 而幸運地不致於被天災或者其他人類完全摧毀之後, 擴散
出去的.

如果那少數幾個點被天災摧毀了, 到了今天大家還是原始人也是很合
理的事情, 三四千年對於地球和生物整體來說根本就只是一瞬間. 文
明的產生在時間上不是必然而是偶然.

你要問這個問題, 該問, 為何四大文明花了五十萬年都沒發明文字?

--
※ 發信站: 批踢踢實業坊()

推 fillano:五十萬年？智人有那麼悠久嗎？
→ chenglap:如果是智人的話, 二十萬年左右.

→ chenglap:技術和知識, 被摧毀, 散失倒退也是常見的事情.

他們擁有高度發達的冶煉、割石、建築等技術。考古學家曾認為，文字是人類文明發展其中一種不可或缺的元素，但這種觀點卻不適用於印加文明。印加人沒有文字，卻能夠發展出高度文明，建立起一個跨越南美洲西部的龐大帝國，並在南美洲興盛了四百年。可是，隨著十六世紀時西班牙人的入侵，印加帝國各城市陸逐被西班牙人征服並徹底摧毀，加上印加帝國並沒有文字，所以現今流傳於世界關於印加帝國的文化和歷史資料並不多。

標題 Re: [討論] 歷史上人民被統治的心態
時間 Mon Aug 15 23:54:25 2011
───────────────────────────────────────

※ 引述《ElCheGuevara (切.格瓦拉)》之銘言：
: 在這裡我想討論，到底是什麼樣的文化、傳統、思想下所產生這種...
: 對任何不合理的事情都能忍氣吞聲的能耐，更甚者，就算有少數份子想反抗
: 並為大眾著想，反而會被社會大眾所唾棄。我曾經想過，是因為受"儒家"思想
: 所影響的關係嗎?
: 希望大家能討論一下，以解開小弟心中的疑惑 <(_ _)>

人類文明本來就建基於強姦.
我們每一個人的祖先都一定有強姦犯.

而帝國就是強姦這件事的政治版.
既然是強姦, 被姦者當然不會有選擇的權利吧.
強姦就是弱肉強食.

這跟甚麼文化傳統思想沒甚麼關係. 而是人類的文明是從力量上的弱
肉強食開始的. 人類本來就像狩獵的猛獸一樣, 喜歡的食物就搶, 喜
歡的異性就強姦, 喜歡殺就殺.

後來人類變聰明了, 就產生了牧畜, 也就是與其去狩獵會跑的獵物,
不如讓獵物馴服下來, 活夠了就被吃. 而國家和統治關係的形成, 就
不過是牧畜這種技術的進化版, 既然人可以養豬養羊, 人類還不是一
樣是哺乳類動物, 所以也可以當成牲畜般去養.

被牧養的羊如果跑去撞柵欄, 我們會說是瘋羊, 人類也差不多, 想要
突破被當成畜牲的命運, 也會被視為瘋子. 這不需要甚麼思想去影響
, 被馴服的家畜怎樣做, 人類也怎樣做. 羊不見得喜歡你給的草, 可
是牠更害怕失去那僅有的草, 那就是安全感.

所以人類的社會總是不斷地再家畜化, 偶然在環境所迫下反抗了一下
, 最後還是會變回家畜. 就像你我在上班一樣, 其實你我不上班不會
死, 可是我們總是畏懼著想要多儲一分錢, 害怕將來沒錢用. 社會再
自由也好, 我們今天就算進入了民主政治的時代, 也不過是被錢和經
濟馴化的家畜而已.

像文藝復興以降的歐洲那種根本性的改變, 是異常, 像東亞這邊那樣
的循環, 才是人類的天性.

--

其實說到語言多樣性的問題, 我想我還是發文寫一寫最近讀書
所得.

最近我在看的殺人凶器是 Jacques Barzun 的「從黎明到衰頹
」, 本身的主題是西方文化生活. 不論是裡面的導論, 還是閱
後的感想, 都展現出某個結論傾向, 那就是, 西方之所以興盛
, 並不是源於一個強大統一的主導意識所帶導. 相反, 是機緣
巧合之下他們脫離了某個強大的主導意識.

書的第一章的標題是「西方的分裂」, 說的正是西方文化生活
光榮期的伊始, 因為印刷術產生了資訊的急速流通, 而這種流
通把西方的思想從一神教強力的統制底下. 引致了分裂, 產生
了宗教革命和宗教戰爭.

從宗教的角度看, 歐洲是弱化了, 過去被一神教所統合的歐洲
, 自此不再統合. 新教和舊教, 教徒之間是相互戰爭的對象,
結束了基督教一千年統合歐洲的歷史.

歐洲曾經有統合的語言. 那就是拉丁語, 羅馬帝國的擴張, 從
拉丁語成為了歐洲的共通語, 拉丁語亦成為了後來大部份歐洲
國家的官方語言. 然而, 在九世紀左右, 隨著時間久了, 拉丁
語漸漸分裂成各種「方言」也就是「拉丁語系語言」. 南歐的
語言不少都是拉丁語系演化出來的.

即使如此, 拉丁語還是保存其共通語言一段頗長的時間, 而各
國的方言也被視為次等的, 粗俗的語言. 然則, 這一段統合的
時間, 歐洲是否一個強盛的年代? 相反, 這一個統合的年代,
卻是歐洲所謂的黑暗時期. (先不論黑暗時期是否真的黑暗)

即使英語也很受拉丁語影響.

後來宗教戰爭導致的分裂, 間接引致的是本地語言的興起, 各
地開始正面認同其地域性的不同, 而不再單以「基督徒與異教
徒」的心態去區分自己, 使本土語言被提升了地位, 也使各地
語言文學興起.

由一個傾向相同的一神教文化, 去到日後多種不同文化的興起
, 是歐洲文化史一個重要的里程碑, 在此之後並不是沒有國際
語言, 之後西班牙, 法語都曾經越過他們的國界, 但不曾再像
拉丁語那麼強勢. 擁有眾多語言, 分裂的歐洲, 開始了他們文
化史的黃金時期, 歐洲沒有了強力的統合, 各國的人口和東亞
(即使是日本) 比較都不算大國, 文化, 知識和技術, 制度都
急速的成長替換. 最後進入了殖民時代和工業革命.

東方人常覺得歐洲領先的只是懂得先向外殖民或者先發展工業
, 可是宗教改革和文藝復興才是歐洲興起的開始, 而宗教改革
和文藝復興, 都是對已經統合的語言文化的一種對抗.

宗教改革之前的歐洲, 是能夠發動十字軍, 一把遲鈍的基督教
巨鎚, 宗教改革之後的歐洲再也不能發動十字軍, 卻變成多把
靈活尖刀, 向著不同的方向發展, 時而衝突, 然後得到更多,
變得更多元化. 最終證明的是, 基督教不僅沒有因為這樣而變
得衰弱, 反而變成了世界一種強勢的宗教.

相對而言, 世界其他較為統合的國家和地區, 卻消卻了活力,
發展和社會變革相當的緩慢, 甚至越見閉塞僵化. 集合起來的
力量反而變得痴肥, 越見衰弱.

站在拜占庭陷落的時代看, 被攻陷君士坦丁堡, 入侵巴爾幹的
基督教陣營, 看來敗象已臨. 日後更面臨內部的分裂, 如果站
在當時的角度看, 其力量應該繼續衰退下去.

雖然說, 如果把這跟多元性拉上必然的關係, 那是犯了輕率的
謬誤, 但我想不應該把多元性當成一種純粹的道德或者興趣,
我相信多元性本身就是一種自然狀態, 而且這種自然狀態和人
類發展與解決問題的能力, 有或多或少的相關性. 不同的文化
產生不同的想法, 能夠解決不同的問題. 也許是歐洲誤打誤撞
的碰到了真理也說不定, 我想不該這樣否定多元化.

--

基於飲水思源的理念, 還是該打的廣告,
--- 碩果僅存還願意和其他地區轉信的香港 BBS

--
※ 發信站: 批踢踢實業坊()

→ chenglap:大航海是難說的, 像明朝這樣反高潮也有可能發生.

※ 引述《chenhan (雪人怕冷)》之銘言：
: 黃種人還有機會在地球上成為強勢種族嗎？
: 為何世界上各種資源都掌握在白種人手裡呢？
: 有人知道百大首富裡面個種族比率嗎？
: 還是只能把希望寄託在中國阿爸身上了

先不講甚麼種族的問題.

發達的國家之所以強勢, 在於他們整個國家對於人類文明的運作, 有著正確
的認識, 無論你怎樣的膚色, 最後要建立一個強大的文明與國家. 靠的是對
人類文明的整體理解, 特別是對經濟, 科學, 人文, 法律上的理解.

而西歐基督教文明的成功, 在於他們長期處於幾十個國家制衡的狀態, 這個
制衡的狀態使每一個國家為了超越其他國家, 而不斷啟用新的思想.

就以經濟為例子,

到底經濟是怎樣發展的? 西方文明不同的思考這問題, 給予新的理論和定義
, 例如認為「經濟就是透過以黃金換取貨物, 然後再用貨物換取更多的黃金
」, 也就是重商主義. 也有認為, 經濟就是「人類會先用生產力令自己吃飽
, 吃飽之後多出的生產力就會形成工業, 服務業」等, 這就是重農主義.

後來則開始去到經濟由「需求」去推動, 人類因為有了需求, 而對物資以及
別人的服務給予了價值. 去到現在, 經濟的思想還是不斷的推陳出新.

我們華人普遍對經濟的理解就是「不斷賺錢」, 完了, 如果對經濟的理解是
如此, 其實就是不理解經濟. 結果就是不斷有人賺大錢, 經濟卻越來越走向
病態和停滯. 我們的思想統一, 單一, 得到答案後, 很少會質疑已有的答案
, 就一頭的繼續衝下去, 就算出了很大的困境也不反思.

西方文明的強大, 源自宗教改革, 文藝復興, 將西文明從中世紀的思想鉗制
中解放出來. 西方人曾經是全部都是必須仕奉教皇, 面目含糊, 無分你我的
基督徒; 去到各種擁有了自己的身份, 信仰, 語言, 每一個不同的人, 都是
一個獨立的人. 這件事發生了約五百年.

初期的時候, 看起來就是基督教世界分裂, 變成了新教與舊教內戰, 歐洲從
團結走向分裂, 古代的異教思想復興, 戰爭, 動亂, 一片混亂. 當年的歐洲
人還覺得東方世界是樂土, 流行過所謂的東方主義, 追求東方的瓷器, 藝術
品, 非常的讚賞, 認為西方是個混亂的地方, 東方則生活舒適和平. 擁有大
量的人口, 強大的軍隊, 以及強大的經濟實力.

只是去到近代才發覺, 東方的大統一帝國是外強中乾的, 因為他雖然龐大,
人口眾多, 但卻因為不斷削除人與人之間的相異性, 而變得每一個人都越來
越失去個性, 最後完全失去了改進的能力. 反而西方世界卻是演出像春秋戰
國的時代的百家爭鳴.

西方就是有這樣的不斷改進的能力, 才不斷的變強, 至於其他人會不會變強
, 也是取決於他不斷自善, 不斷改進, 是否能進一步去理解人性與宇宙. 哪
天有任何一個群體, 在這方面超越了現在的西方文明, 則他們早晚也會因為
變強而超越現在的白人.

這跟膚色沒甚麼關係, 生命的本質就是不斷的改變, 演化, 革新.

而是在這五百年歷史中, 西方文明比我們更接近追求真理, 而我們則為了現
實, 為了保守, 為了穩定, 拒絕了革新, 拒絕了生命的本質. 而選擇了維護
既有秩序, 讓人活在謊言, 扭曲自我, 服從權力, 最後會變弱, 是因為我們
忘記了要追求真理, 那就怪不得別人了.

是我們自己選擇要變弱的, 就像臺灣不斷炒房, 大家明知這種行為對於人類
是無益的, 他不會從人類學懂更多的技術, 不會令人類的社會進步, 不會令
人類變得更完整, 他就只是賺錢, 讓有錢的人, 賺更多的錢. 但這些錢沒發
揮任何價值, 反而造就一群因為賺錢容易, 而更無能, 更沒有勇氣, 繼承地
產的二三世祖, 讓他們有錢去上流社會爭奪權力和虛榮, 吸乾改進人類文明
的能量.

白人就是不斷的問「為甚麼」, 然後找到不妥的地方, 抗爭, 改進, 最終兌
變, 我們的教育就是叫人少問為甚麼, 或者找到了為甚麼有問題, 我們還是
一句「現實就這樣了你能怎樣」甚麼都不做的讓這個問題繼續存在.

那, 還怪得白人取得大部份的資源嗎? 為甚麼? 問題就是在於我們不怎樣去
找為甚麼, 待別人餵我們答案, 而這答案還多數時候是錯的.

白人也不是全部成功的, 沒有抗爭, 沒有改變的人, 即使是白人也會是失敗
的國家, 即使是白人也會變成社會底層的失敗者. 但這樣才是健康的, 相反
讓一堆人靠爸和靠資產, 明明是懦弱, 懶於改革自己卻還是能成為「人生勝
利組」, 他們的幸福就是建立在令社會變弱之上.

如果你說你只是想要「黃種人」變強, 就寄望在哪個阿爸身上, 不管那是中
國, 還是日本, 而不是打算自己親手去實行, 有著這種沒出息的思想, 只是
想狐假虎威, 而不打算由自己開始變強. 西方的文明就是建立在這五百年裡
多少個抗爭, 研究科技, 改變文明, 推動世界的勇者, 而我們呢? 這五百年
出了多少個跑去考了科舉當官, 服從權力就以為自己很了不起, 或者買了很
多地就以為自己很厲害的人? 後面那些人領導的社會, 輸給前面那種人領導
的社會, 不是理所當然的事情?

那就已經註定了這世界上的資源是不應該給你的, 即使東方哲學, 亦主張天
道酬勤, 等別人做好所有改革, 自己就只是因為膚色相同就可以沾光, 這算
甚麼?

--

→ wakaul: 太複雜了 這很哲學 個人認為什麼科學大革命文藝復興
→ wakaul: 還不是因為大航海時代一堆歐洲海盜掠奪金銀財寶回來才開始
→ wakaul: 說白了軟實力建立在硬實力 中國要崛起 還不簡單
→ wakaul: 完全複製美國經驗 用美國的科學 美國的外交分化船堅砲利
→ wakaul: 金融壟斷 無遠弗屆的媒體宣傳 圍堵潛在對手
→ wakaul: 用這招最有效 等到硬實力建立了 中國的文藝復興自然會來
→ wakaul: 吃飽了才能寫詩畫畫對吧 你聽過非洲出了什麼偉大詩人嗎

賊認為自己之所以搶劫失敗,
是因為槍不夠大支, 子彈不夠警察多.

推 ggeneration: C大那段回應wakaul真的是神回應

瞓醒睇

在看到說區塊鏈沒有人可以控制的解說，我就想，一個地球政府，或者某個專制國家覆蓋了地球，一聲令下，超過一半一同更改或刪除，不就破功了？現在哪個大國是正在擴張？

科技進步，例如各種移動科技和交流科技進步，推動全球化，就算上世紀前葉和中葉，政治倒退，全球化倒退，科技都在進步。其實，科技是可以倒退。在分裂的世界，就算某一國禁止某項新興科技，也禁不了其他國家。天下統一則不同。明朝曾有領先世界遠航半個地球的造船技術，卻反高潮，在禁令下消失。

中國人J嚟J去都係J四大發明，人哋恐怖分子J伊斯蘭黃金時代都叫合理啲，起碼現代文明之始同直接影響巨大

而是在這五百年歷史中, 西方文明比我們更接近追求真理, 而我們則為了現
實, 為了保守, 為了穩定, 拒絕了革新, 拒絕了生命的本質. 而選擇了維護
既有秩序, 讓人活在謊言, 扭曲自我, 服從權力, 最後會變弱, 是因為我們
忘記了要追求真理, 那就怪不得別人了.

為了保守為了穩定
班廢老評鬼佬有一句說話細個成日都聽到
「班鬼佬成日食飽飯冇屎痾搞le搞籠」
一句說話就已經曝露東方百姓同西方人種嘅差別

千年奴才性格飽暖思淫慾原始人性完全刻入基因序列嘅小農DNA支那人邊有得同西方人個種改革思想比

TL DR

推 dirubest: 說到底就是民族性... 04/28 12:32

我是否定民族性論, 因為我直接覺得, 未有民族, 焉有民族性?
東方人貪財, 懦弱, 愛當官, 是因為他們還未是民族, 只是臣民.

他們是服從帝國的臣民, 沒有自己的民族身份與榮耀, 只有對著統治者的屈從與恐懼, 沒有民族的尊嚴, 只有家族的利益. 當人類還未擁有民族身份, 而只有被帝國統治的身份時. 大部份都是貪財, 懦弱, 愛當官, 因為帝國永遠是壓抑你的尊嚴, 自身認同與語言, 才方便受統治.

方便受統治的順民, 自然都是那個模樣的, 貪財, 懦弱, 愛當官, 不就是像牧畜的人類? 愛吃餵料, 害怕自由, 只是但求至上權力施捨自己稍為好的生活.

這不是民族性, 這是牧畜性.

作者 plamc (普蘭可) 看板 historia
時間 Sun Sep 9 11:24:33 2012
───────────────────────────────────────

※ 引述《Anjou (小潔我愛妳)》之銘言：
: 也就是說 工業革命遲早會發生 不管是在哪個社會
: 就算是孤立的太平洋小島 只要時間夠久 我都認為遲早會發生
在孤立的太平洋小島復活節島上，只要時間夠久，其結果是發生生態災難
最後島民把樹砍光了，所以沒柴火也沒木材可造船，沒船不能捕魚，連鳥都吃光光
最後全島陷入以極低技術能力，勉強維持很少人口的窘境
別說發展出啥工業，連以前做得到的事(立石像)後來都做不到

更別說多數偉大的人類文明最後都是毀滅而不是發展出高技術
羅馬帝國的技術力，滅亡時失傳一大堆，後來那些'蠻族'花了數百到上千年重學
吳哥窟文明的技術力之高，滅國後高棉人卻是退回小農時代

工業絕對不是放著自己就會生出來的東西，人類文明的正常結果是毀滅與倒退

※ 引述《fw190a (las)》之銘言：
: 真要講的話反倒是科技樹中的配置有些令人詬病之處，假設了某些
: 現代化關鍵的前提要先經過某幾項&quot;文化科技&quot;的發展。
: 改成多路線進入現代化與改革進入現代化的方法或許會比較好。

我認為的是, 比方說一個科技要產生的條件是 ABC.

而這個 ABC 大部份時候都不是別的科技存在而存在, 而是「某科技
存在」而使這些條件成立. 舉個例子吧, 比方說騎兵, 是否一定要有
馬才能有騎兵呢? 其實有駱駝也一樣可以有騎兵, 有象也一樣可以有
騎兵. A 這個條件並非單純指的是「馬」, A 這個條件只是指「任何
一種可以馴服為戰鬥用的生物」

一神教是否一定要經過多神教? 多神教是否可以省略? 在 Civ 的世
界裡很早就會產生共和思想, 因為這是古羅馬的共和. 但是在東亞的
世界裡則完全沒有產生過共和思想, 卻一樣的直接跳上了封建. 如你
所說, 「多路線」就是其中一個選擇.

是否沒有遠洋航行就一定不會蒸氣機? 單純紡織的需求能夠帶動蒸氣
機的發展嗎? 技術上這方面我的想法更多, 因為在現實中, 我們也捨
棄了很多技術沒有發展下去的, 例如「飛船」, 蘇聯的「飛艇」.

※ 引述《kenco (半夜偷下雨)》之銘言：
: ※ 引述《chenglap (無想流流星拳)》之銘言：
: : 騎兵. A 這個條件並非單純指的是「馬」, A 這個條件只是指「任何
: : 一種可以馴服為戰鬥用的生物」
: 其實文明已經有所體現了，以早期騎兵來說，某些民族的騎兵就是駱駝、
: 某些就是象兵。只是資源都用馬來表示（或者不需要馬）。

這倒不是, 文明帝國很明顯地, 例如第三集, 如果你沒有「馬」資源
, 就不會有騎兵. 或者這樣說, 文明的「理念」是不容許有多線發展
, 也不容許文明成長有所欠缺, 所有成長是一定要經過所有階段的.

其中最重要的例子應該是蒸氣機, 在文明中, 蒸氣機是必須在「遠洋
航行」之後才能夠發展的事情. 另一個是封建制度, 如果我們把西周
視為封建的話, 文明的封建就和中華不配合, 因為封建在西方歷史上
是「中世紀時期」的事情, 但西周卻是「遠古」. 兩個年代差太遠,

又倒過來說, 「文藝復興」在西方是現代化所必須, 但今天的中華似
乎是先工業化再文藝復興.

作者 plamc (普蘭可) 站內 DummyHistory
標題 Re: [假設] 假如沒有亞歷山大，古希臘會發生工業革 …
時間 Wed Mar 30 13:53:00 2011
───────────────────────────────────────

※ 引述《yusaku (yusaku)》之銘言：
: 亞歷山卓的希羅在亞歷山大前面展示了他發明的蒸氣機。
其實也不用這樣問

其實這類問題都有幾個基本的錯誤

一、以為工業革命是突然間發生的，或蒸汽機造成的

其實不然，紐可門於1711年發明蒸汽機，直到30年後，全英國只有1台蒸汽機
整個歐陸只有2台，所以根本談不上啥推動人類發展

直到再30年後，有60台蒸汽機用於抽水，但法國到18世紀末還只有5台蒸汽機

所以蒸汽機會不會造成工業革命，顯然不會！

二、以為發展出工業革命是任何地區歷史的既定進程，以為沒干擾自然會發生

大錯特錯，別說中國沒發生，印度也沒發生，中東也沒發生，就說歐洲好了
也是只在英格蘭發生。

自亞歷山卓起，人類面臨「準工業革命」狀況好多次了，全都沒有發生工業革命
所以工業革命是一種「突變」，是一場意外，是意外聚集眾多因素才造成的，不是
去除某些因素可自動發生的，也就是說，不管是中國還是別處，「沒有XX」都
「不可能發生工業革命」，這應該算是鐵的標準答案

三、以為只有中國阻礙技術進步

才怪！歐洲也因為人力太便宜，很多技術發明都被推遲，如法國本來1754年想去
荷蘭偷磨坊的技術，但滿地工人失業下，這個計畫中止。而推行焦炭煉鐵的過程也
慢得不可思議。

而歐洲的工會更是抵制進步的大本營，16世紀，法國印刷工人罷工抵制新型印刷機
，因為新技術減低了人力需求，紡織工人罷工抵制軋輥，因為這讓軋光紡織品的
大剪刀使用更方便，結果減少了人力需求。簡直可以說人類的本性就是反進步。

英國的紡織業工業化，是在很意外的需求大增＋工資大漲下才發生的。

--

推 chenglap:本來工業革命就是讓人類變得更變態...

ianlin45:忘了誰說過... 歐洲(英國)文明才是不正常的突變種
ianlin45:世界上其他文明都沒有工業革命

推 Geigemachen:原因說明得真清楚
推 Geigemachen:即使在英國,蒸氣磨坊機也被稱為Dark Satanic Mills
推 Geigemachen:反對力量再強些,英國工業革命可能也失敗了

chenglap:所謂革命其實就是「變態行為偶然得到世人認同」.

推 andystupid:革命是受到認同的變態行為，這註解傳神XD

※ 引述《bxdfhbh (bxdfhbh)》之銘言：
: 連驢拉磨坊都換成人力的了，可見勞動力的富余。
: 我憑什麼去發展水力紡紗機？發展蒸汽機？
: 而在歐洲，
: 1、本身中世紀人口就很少，并且當時剛剛經歷黑死病，人口資源匱乏，
: 2、工業技術出現後，依靠掌握的很好的技術，可以大量生產很好的商品，
: 3、有大量的殖民地，有了大量的海外商路，可以提供廉價的原材料，和廣闊的商品銷售市
: 場。
: 所以，蒸汽機有了用武之地。

有點問題.

首先工業革命早就是中世紀過了很久之後的事情, 也是黑死病過了很久的
事情了, 在工業革命前的歐洲, 早就渡過了文藝復興時代, 也渡過了拿破
崙戰爭. 在工業革命的發源地英國, 面對的不僅不是人口資源太少, 而是
經歷圈地運動之後, 剩餘勞動力過多.

事實上早在工業革命之前, 圈地已有很長的歷史, 也因為這緣故, 已經農
民起義過很多次, 政府抱的態度其實也和中華王朝沒有多大的分別, 就是
用強制的手段去強迫聘用無地農人, 限制圈地, 不准耕地作別的用途等,
他們的想法一樣就是阻止市場的自然流動, 所以歐洲的權力者的腦袋其實
並不真的比中華的有甚麼大分別.

而且工業革命是由英國開始的, 事實上也沒有在法國, 波蘭, 俄羅斯這些
西方國家開始. 這意味著這其實是英國的特殊狀況導致了工業革命, 而不
是「西方」或者「歐洲」, 只是西方因為地理上較接近英國, 所以更早被
英國傳染了工業病而已.

在英國走向工業革命的時候, 歐洲大陸上還是到處都是頑固守舊的封建國
家, 他們對於工業, 科學和現代化的態度不見得開明到哪裡去.

也就是說, 在英國並不是人力不足, 英國同樣也人力過剩.

而且殖民地也
不像大家想的那麼神奇, 能夠「大量出產廉價原材料」和「變成大規模的
傾銷市場」, 這世界上大部份殖民國家經營殖民地都是虧本的, 西班牙,
葡萄牙, 法國都有經營殖民地, 但他們沒有因此而成就了工業革命.

經營殖民地而能夠牟利的基本上就只有英國, 而英國之所以能牟利, 原因
是英國管理殖民地是用商業的態度而不是政治, 宗教的態度.

而且殖民本身也不是西方才有的行為, 中華本身也是不斷的對外殖民, 基
本上現代所有國家都是由殖民形成的. 本身尋求新的居住空間和農地的移
民, 就是殖民的本質. 從中也會發現新的產品, 舉中華當例子, 楊貴妃從
華南輸入荔枝, 這跟「西方人從美洲輸入香蕉」, 本質是沒有分別的, 一
樣是發現了新的農作物, 一樣受本土歡迎.

我在另一版提過「廣異誌」的文章, 一位唐朝人寫廣東, 本來就說當地到
處都是生藩妖怪地形容當地的原居民. 就跟西方人遇到美洲的原居民態度
差不多.

就以這個廣東為例. 的確我們不叫廣東為「中華的殖民地」, 但廣東能為
北方提供的東西又跟殖民地有甚麼分別? 廣東一樣可以提供「廉價的原材
料」和「銷售的市場」, 就算看回歷史, 我們也可以知道, 本來像廣州這
種商業城市, 就是用廣東廉價的原材料和銷售的市場, 賺取了龐大的財富
, 如果廉價原材料和市場就是工業革命的原因, 而現實也有地方因此而致
富, 「領土」和「殖民地」根本就相同吧.

如果說殖民地優於領土是因為語言不通, 那廣東其實也是語言不通的, 要
說對殖民地可以橫蠻, 明朝也跟廣東來過海禁令. 是的, 「領土」對於工
業革命來說哪裡會比起「殖民地」差? 英國會有一堆海外殖民地, 是因為
他們本來就是一個島, 但俄羅斯殖民的對象是西伯利亞, 今天我們說那是
俄羅斯領土, 然則西伯利亞今天不就在發揮「提供廉價原材料」的效果?

所以那種說法有問題, 因為原材料和市場根本不是只有殖民地才能夠提供
的, 更進一步說, 英國初期傾銷的對象根本就不是殖民地, 而是歐洲. 原
材料不是從海外運入的, 英國本來就是產羊毛的大國, 後期蒸氣機的煤也
是靠英國自產的.

事實上中華並不見得就沒有和西方類似的變化, 只是每次都是被政治手段
壓下來的, 倭寇, 你可以說他是「中華的大航海時代」, 西方的航海家,
又何嘗不是「基督地區的海盜」? 明朝有「海禁令」, 拿破崙也有「大陸
政策」, 分別只是拿破崙要打敗俄羅斯才能夠令這個大陸政策實行, 而拿
破崙輸了, 至於清朝早就剿掉了三藩和降伏了鄭成功.

簡單來說, 在這邊, 說那些人是倭寇的人贏了, 在「那邊」, 海盜 (英國
本來就是當海盜起家的) 卻贏了然後說這是偉大的航海時代, 如果在中華
是倭寇打敗了明朝, 他們寫的歷史也絕對會說那是一個大航海時代.

甚至再早一點說, 如果哥倫布去新大陸, 就像徐福一樣一去不返, 那麼日
後的歐洲歷史又會完全不同.

中華的工業技術也不差, 試問能夠大量生產弩這種機械武器, 裝備大量的
軍隊, 而且性能還達到驚人的射程和貫穿力, 這種工業技術真的比不上西
方? 從煉丹發現火藥, 再將火藥的運用軍事化, 並大量生產, 建立兵工廠
, 這些都是在中華歷史實際存在的事情. 中華本來就是掌握了良好的技術
, 生產大量優質產品, 在蒙古人成功征服南宋和金, 再運用當地的技術和
人力進行戰爭, 他們器重的正是中華的技術.

作為科技, 蒸汽機不是內燃機, 還不算太複雜和需要精確的計算. 因此沒
有科學還是能夠有蒸汽機, 就像沒有科學也能有火藥一樣, 早在耶穌的時
代便有人發明了 aeolipile 這種拿蒸汽來玩的東西, 況且早期蒸汽機的
發明, 靠的是勇於實驗和經驗, 多於科學.

但就算發明了蒸汽機, 也不會引致工業革命的, 本來要讓蒸汽機動起來就
很大成本, 初期的蒸汽機根本完全不合乎成本效益, 但西方的蒸汽機是由
很多不同地方的人不斷花心思去改良, 用超過了一百年才終於有經濟效益
, 換句話說, 重點是「蒸汽機」這個設計概念和資訊, 能夠在這一百年中
不斷的傳播和受不同的人重視, 真正的問題在於, 假設在 1700 年, 福建
有一個人發明了一部很原始的蒸汽機, 這個新聞會傳到多遠? 會受多少人
重視? 會有多少人聽了之後也想自己製造一副? 還是只是一笑置之?

就像中華發明了火藥卻沒有軍事革命, 沒有產生拿破崙戰爭, 我們可以認
為蒸汽機也許被發明, 被傳播, 被實用化, 卻不等於這會引致工業革命.
可能會變成只有官府才有的工具, 只在某些時候才用, 民間碰不得, 這樣
就算有發明蒸汽機, 也只會被西方人看了之後回去創造一部更好的而已.